六四關我咩事？ 少數族裔英文堂學鎮壓史實

2018年06月04日

六四關我咩事？
少數族裔英文堂學鎮壓史實

英文科教師吳美蘭有超過20年教學經驗，會用六四英文報道作教材，又會用英語旁述六四影片給學生看。(周智堅攝)

「不是中史科老師，不是通識老師，而會教這個議題，我想在香港少之又少，但我會繼續堅持。」英文科教師吳美蘭任教的學校以少數族裔學生為主，初中和高中均不設中史和歷史科，但她會找有關六四的英文資料作教材。她認為學生要在港落地生根，就得認識中國近代發生的重大事件，學會珍惜和維護現時香港還擁有的東西。

記者：黃海燕 程詩敏
攝影：周智堅 伍嘉亮
剪接：魏利民

中四的溫同學(右)認為六四事件關乎自己國家和上一代，所以與他有關連。(伍嘉亮攝 )

中三的尼泊爾裔學生Urbashi(右)表示她選擇居住香港，就要知道中國和香港的歷史。(周智堅攝)

就讀國際學校grade10的黃同學說不太認識六四，覺得事件與她不太有關係。(伍嘉亮攝 )

少數族裔傷感 新移民學生迴響大

吳美蘭老師的名字你未必有印象，但提起2010年在庇利羅士女子中學，有教師趁時任政務司司長唐英年推銷政改方案時，舉起「我有權選特首」標語，你一定會有印象。教學超過20年，吳老師2012年轉教其他中學，仍然貫徹其「良心老師」作風。她指幸好英文科不像其他科目有特定議題，因而有空間將六四、艾未未等事件放進教材。除了英文報道，她也在堂上播放六四影片，「我可能用英文旁述，或者就這樣給他們看。」隨後讓學生自由在黑板上寫出感受，看到學生的留言，她直言深受感動。

「有同學寫覺得好恐怖，亦有同學說覺得原來自由好珍貴。」她說。少數族裔學生看過六四片段後會表現傷感，內地新來港學生迴響則更大，「說在大陸完全沒收過任何這些信息」。吳老師強調不會強加任何立場觀念給學生，若有學生質疑資料造假，她會鼓勵他們自行翻查當年的香港和外國媒體報道。因為學校不設歷史和中史科，少數族裔學生選修科目以實用和就業為重，所以英文課反而成為了他們認識中國和香港歷史，建構身份認同的機會。

要落地生根 就應知歷史

在討論環節，她問學生若是當時的民運人士，會怎樣做？反過來若是當年的北京政府，又會怎處理？「有學生說若他們是政府，絶對不會開槍，或者傷害自己的學生和市民，會透過對話去解決問題。」她觀察到大部份學生對六四事件感驚訝，有好奇心想了解更多，深信下一代可做到薪火相傳。

不論任何種族的學生，吳老師認為只要打算在港落地生根，就需知道中國近代發生的事，鑑古知今才懂得「好好珍惜，並盡量維護我們現時還擁有的東西」。

上一則
上一則
中學生不識「坦克人」 教師憂課本審查

下一則
下一則
西環集中營：棄平反六四 院校學生空談傳承 (季陶)

張先玲：今年監控更嚴密

支聯會綱領 源自長毛傳單

工作擴大 綱領毋須改動

「民主信差」踩單車悼六四

維園景居民 年年高炒燭海

中學生不識「坦克人」 教師憂課本審查

西環集中營：棄平反六四 院校學生空談傳承

六四29年港人最重視「結束一黨專政」

黃同學

標準連登仔黎

好撚醜